%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Università degli Studi di Verona
% SIS - Automated Parking
% Version 1.0 (22/01/2020)
%
% Author(s):
% Luca Lovato - VR443506
% Samuele Marzola - VR443652
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage[top=3.5cm,right=3.75cm,bottom=3.5cm,left=3.75cm]{geometry}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{natbib} % Required to change bibliography style to APA
\usepackage{amsmath} % Required for some math elements 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\pagestyle{fancy}

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Automated Parking} % Title
\author{Luca \textsc{Lovato} - VR443506 \\ Samuele \textsc{Marzola} - VR443652} % Authors name
\date{\today} % Date for the report

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\begin{titlepage} % Suppresses displaying the page number on the title page and the subsequent page counts as page 1
	\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for horizontal lines, change thickness here
						
	\center % Centre everything on the page
						
	%------------------------------------------------
	%	Headings
	%------------------------------------------------
						
	%------------------------------------------------
	%	Logo
	%------------------------------------------------
						
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{univrlogo.png}
						
	\vspace{1cm}
						
	\textsc{\LARGE Architettura degli Elaboratori}\\[2cm] % Minor heading such as course titles
						
	%------------------------------------------------
	%	Title
	%------------------------------------------------
						
	\HRule\\[0.8cm]
						
	{\huge\bfseries Automated Parking}\\[0.4cm] % Title of your document
						
	\HRule\\[0.8cm]
						
	%------------------------------------------------
	%	Author(s)
	%------------------------------------------------
						
	\vspace{1cm}
	
	\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
		\raggedright
		Luca \textsc{Lovato} \hspace{97pt} \large{VR443506} \\ 
		Samuele \textsc{Marzola} \hspace{60pt}\large{VR443652}
	\end{minipage}
	\hfill
	%------------------------------------------------
	%	Date
	%------------------------------------------------
						
	\vspace{8cm}
	\large Anno accademico 2019/2020	 
	%----------------------------------------------------------------------------------------
						
	\vfill % Push the date up 1/4 of the remaining page
						
\end{titlepage}

%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEAD AND FOOTER
%----------------------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty} 
\lhead{ \textbf{Automated Parking} \\ Luca \textsc{Lovato} - Samuele \textsc{Marzola}}
\chead{}
\rhead{Università degli Studi di Verona \\ Dipartimento Informatica}
\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\setlength{\headheight}{23.0pt}
\tableofcontents
\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DESCRIZIONE DEL CIRCUITO DA REALIZZARE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setcounter{page}{1}
\section{Descrizione del circuito da realizzare}
\bigskip
Si progetti un dispositivo per la gestione di un parcheggio con ingresso/uscita automatizzati. Il parcheggio \'e suddiviso in 3 
settori: i settori A e B hanno 31 posti macchina ciascuno, mentre il settore C ha 24 posti macchina. Al momento dell’ingresso 
l’utente deve dichiarare in quale settore vuole parcheggiare, analogamente al momento dell’uscita l’utente deve dichiarare da 
quale settore proviene. \par
\medskip 
Il parcheggio rimane libero durante la notte, permettendo a tutte le macchine di entrare e uscire a piacimento. La mattina il
dispositivo viene attivato manualmente da un operatore inserendo la sequenza di 5 bit 11111. Al ciclo successivo il sistema 
attende l’inserimento del numero di automobili presenti nel settore A (sempre in 5 bit) e ne memorizza il valore. Nei due cicli 
successivi avviene lo stesso per i settori B e C. Nel caso in cui il valore inserito superi il numero di posti macchina nel 
relativo settore si considerino tutti i posti occupati. \par
\medskip
A partire dal quarto ciclo di clock il sistema inizia il suo funzionamento 
autonomo. Ad ogni ciclo un utente si avvicina alla posizione di ingresso o uscita e preme un pulsante relativo al settore in cui
intende parcheggiare. La codifica dei 5 bit in input \'e la seguente:
\begin{itemize}
	\item \textbf{IN/OUT [2]:} se l’utente \'e in ingresso il sistema riceve in input la codifica 01, nel caso sia in uscita riceve la 
	      codifica 10. Codifiche 00 e 11 vanno interpretate come anomalie di sistema e quella richiesta va ignorata (ovvero non va 
	      codifica 10. Codifiche 00 e 11 vanno interpretate come anomalie di sistema e quella richiesta va ignorata (ovvero non va 
	      codifica 10. Codifiche 00 e 11 vanno interpretate come anomalie di sistema e quella richiesta va ignorata (ovvero non va 
	      aperta alcuna sbarra).
	\item \textbf{SECTOR [3]:} i settori sono indicati con codifica one-hot, ovvero una stringa di 3 bit in cui uno solo assume valore 
	      1 e tutti gli altri 0. La codifica sar\'a pertanto 100-A, 010-B, 001-C. Codifiche diverse da queste vanno interpretate come 
	      errori di inserimento e la richiesta va ignorata. 
\end{itemize}
Ad ogni richiesta il dispositivo risponde aprendo una sbarra e aggiornando lo stato dei posti liberi nei vari settori. Se un utente chiede di 
occupare un settore gi\'a completo il sistema non deve aprire alcuna sbarra. 

La sequenza di 5 bit \'e la seguente: SBARRAIN, SBARRAOUT, SECTORA, SECTORB, SECTORC. La codifica dei bit \'e la seguente:
\begin{itemize}
	\item \textbf{SBARRA(IN/OUT) [1]:} questo bit assume valore 0 se la sbarra \'e chiusa, 1 se viene aperta. La sbarra rimane aperta 
	      per un solo ciclo di clock, dopo di che viene richiusa (anche se la richiesta al ciclo successivo \'e invalida)
	\item \textbf{SECTOR(A/B/C) [1]:} questo bit assume valore 1 se tutti i posti macchina nel settore sono occupati, 0 se ci sono 
	      ancora posti liberi.
\end{itemize} 
Il dispositivo si spegne quando riceve la sequenza 00000 in input. \par
\medskip
Si richiede inoltre che il circuito sia mappato sulla libreria tecnologica synch.genlyb e che venga ottimizzato per area. 
\clearpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARCHITETTURA DEL DISPOSITIVO REALIZZATO
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Architettura del dispositivo realizzato}

Il dispositivo realizzato \'e composto principalmente da tre file:
\begin{itemize}
	\item FSMD.blif
	\item controllore.blif
	\item elaborazione.blif
\end{itemize} \par
\medskip

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	FSMD
%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{FSMD}
\medskip
La FSMD è una macchina che \textbf{processa un determinato numero di dati mediante operazioni aritmetiche e un flusso di controllo.}
\'E composta da un controllore a stati finiti e da un Data Path che lavorano in \textbf{sincronia} per elaborare al meglio
i dati inseriti. \par
\bigskip
Segue l'architettura: \par
\bigskip

\includegraphics{FSMD.pdf} \par
\bigskip

Il controllore riceve in input il segnale di clock che serve per gestire i registri e gli stati in cui si trova la macchina. Il Data Path riceve in input i dati inseriti dall'utente esterno e dopo averli trasferiti al controllore e averli elaborati vengono restituiti come risultato processato. \par
\bigskip
I due componenti \textbf{utilizzano sei bit} per comunicare tra loro. \par
\medskip
I primi cinque bit gestiscono l'elaborazione della sbarra in ingresso ed uscita e per controllare il
settore richiesto. \par
Il bit di STOP determina quando la macchina deve arrestarsi e quindi non considerare le sequenze di bit inserite successivamente. \par
\clearpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	MACCHINA A STATI FINITI
%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Macchina a stati finiti}
La FSM \'e una \textbf{macchina a stati finiti di Mealy} \{S, $\Sigma$, $\lambda$, T, G\}, costituita da:

\begin{itemize}
	\item un insieme finito di stati (S) 
	\item un insieme finito chiamato alfabeto degli ingressi ($\Sigma$)
	\item un insieme finito chiamato alfabeto delle uscite  ($\lambda$)
	\item una funzione di transizione (T : S × $\Sigma$\textrightarrow S) 
	\item una funzione uscita (G : S × $\Sigma$\textrightarrow $\lambda$) 
\end{itemize} \par
\bigskip
Il controllore \'e composto da 5 stati, quali:
\begin{itemize}
	\item \textbf{START:} gestisce l'accensione della macchina. Il dispositivo rimane spento fino all'arrivo in input della sequenza di bit 11111
	\item \textbf{{SECTOR\_A}:} gestisce l'inserimento dei posti occupati nel parcheggio A
	\item \textbf{{SECTOR\_B}:} gestisce l'inserimento dei posti occupati nel parcheggio B
	\item \textbf{{SECTOR\_C}:} gestisce l'inserimento dei posti occupati nel parcheggio C
	\item \textbf{ATTESA:} gestisce l'entrata e l'uscita delle automobili garantendo un corretto funzionamento delle sbarre di entrata e uscita. Gestisce inoltre le eccezioni e lo spegnimento del sistema tramite l'inserimento della sequenza di bit 00000 
\end{itemize} \par
\bigskip
Segue l'architettura: \par
\includegraphics[width=1\textwidth]{controllore.pdf} 
\clearpage
Il controllore riceve in ingresso 5 bit dalla FSMD e dialoga con il Data Path mediante ulteriori 5 bit rappresentati mediante le lettere Z1 Z2 Z3 e INSB e OUTSB. \par
I primi tre bit permettono di codificare il settore scelto mentre i restanti due bit INSB e OUTSB codificano l'operazione che si vuole svolgere. \par
\bigskip
Segue l'ottimizzazione e mapping mediante la libreria synch.genlib: \par
\begin{verbatim} 
sis> read_blif controllore_non_mappato.blif
sis> state_minimize stamina
Running stamina, written by June Rho, University of Colorado at Boulder
Number of states in original machine : 5
Number of states in minimized machine : 5
sis> read_library synch.genlib
sis> state_assign jedi
Running jedi, written by Bill Lin,  UC Berkeley
\end{verbatim}
\clearpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATA PATH
%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Datapath}
Il Datapath \'e un insieme di unit\'a di calcolo, composto da ALU (Arithmetic Logic Unit) e registri. \par
Il ruolo di questo componente \'e \textbf{l'elaborazione dei dati.} \par
\bigskip
Segue l'architettura: \par
\includegraphics[width=1\textwidth]{elaborazione.pdf}
\clearpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SIMULAZIONI
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Simulazioni}
Segue l'operazione di mapping e di ottimizzazione mediante l'utilizzo della libreria \\
synch.genlib effettuata sulla FSMD: \par
\bigskip
\begin{verbatim} 
sis> map -m 0
sis> reduce_depth
sis> ps
FSMD          	pi= 5	po= 5	nodes=127	latches=23
lits(sop)=1574	lits(fac)=1033
sis> source script.rugged
sis> ps
FSMD          	pi= 5	po= 5	nodes=104	latches=23
lits(sop)= 440	lits(fac)= 422
sis> source script.rugged
sis> ps
FSMD          	pi= 5	po= 5	nodes= 85	latches=23
lits(sop)= 430	lits(fac)= 407
sis> source script.rugged
sis> ps
FSMD          	pi= 5	po= 5	nodes= 82	latches=23
lits(sop)= 420	lits(fac)= 400
sis> source script.rugged
sis> ps
FSMD          	pi= 5	po= 5	nodes= 81	latches=23
lits(sop)= 418	lits(fac)= 398
sis> source script.rugged
sis> ps
FSMD          	pi= 5	po= 5	nodes= 81	latches=23
lits(sop)= 418	lits(fac)= 398
\end{verbatim}
\clearpage
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	STATISTICHE DEL CIRCUITO
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Statistiche del circuito}
Seguono le caratteristiche della FSMD mappata \textbf{prima dell'ottimizzazione:} \par
\medskip
\begin{verbatim} 
sis> map -s
warning: unknown latch type at node '{[1133]}' (RISING_EDGE assumed)
warning: unknown latch type at node '{[1134]}' (RISING_EDGE assumed)
warning: unknown latch type at node '{[1135]}' (RISING_EDGE assumed)
WARNING: uses as primary input drive the value (0.20,0.20)
WARNING: uses as primary input arrival the value (0.00,0.00)
WARNING: uses as primary input max load limit the value (999.00)
WARNING: uses as primary output required the value (0.00,0.00)
WARNING: uses as primary output load the value 1.00
>>> before removing serial inverters <<<
# of outputs:          28
total gate area:       10928.00
maximum arrival time: (27.20,27.20)
maximum po slack:     (-5.60,-5.60)
minimum po slack:     (-27.20,-27.20)
total neg slack:      (-589.60,-589.60)
# of failing outputs:  28
>>> before removing parallel inverters <<<
# of outputs:          28
total gate area:       10928.00
maximum arrival time: (27.20,27.20)
maximum po slack:     (-5.60,-5.60)
minimum po slack:     (-27.20,-27.20)
total neg slack:      (-589.60,-589.60)
# of failing outputs:  28
# of outputs:          28
total gate area:       10144.00
maximum arrival time: (27.20,27.20)
maximum po slack:     (-5.60,-5.60)
minimum po slack:     (-27.20,-27.20)
total neg slack:      (-584.00,-584.00)
# of failing outputs:  28
\end{verbatim}
\clearpage
Seguono le caratteristiche della FSMD mappata \textbf{dopo l'ottimizzazione:} \par
\bigskip
\begin{verbatim} 
sis> map -s
>>> before removing serial inverters <<<
# of outputs:          28
total gate area:       8504.00
maximum arrival time: (24.40,24.40)
maximum po slack:     (-1.60,-1.60)
minimum po slack:     (-24.40,-24.40)
total neg slack:      (-521.20,-521.20)
# of failing outputs:  28
>>> before removing parallel inverters <<<
# of outputs:          28
total gate area:       8488.00
maximum arrival time: (24.40,24.40)
maximum po slack:     (-1.60,-1.60)
minimum po slack:     (-24.40,-24.40)
total neg slack:      (-522.20,-522.20)
# of failing outputs:  28
# of outputs:          28
total gate area:       8344.00
maximum arrival time: (24.40,24.40)
maximum po slack:     (-1.60,-1.60)
minimum po slack:     (-24.40,-24.40)
total neg slack:      (-519.40,-519.40)
# of failing outputs:  28 
\end{verbatim} 
\bigskip
Possiamo notare quanto segue: \par
\medskip
Area del circuito: 10928.00 --> \textbf{88504.00} \par
Ritardo: 27.20 --> \textbf{24.40} \par
Numero di gates: 296 --> \textbf{81} \par
\clearpage

\section{Descrizione scelte progettuali effettuate} 
La scelta progettuale attuata durante lo sviluppo di questo elaborato \'e stata quella di suddividere il progetto in \textbf{sottoproblemi.} Avendo seguito questa tecnica la progettazione \'e risultata \textbf{lineare} e \textbf{veloce.}  \par
Inizialmente sono stati disegnati in forma cartacea le architetture e gli schemi logici e successivamente abbiamo realizzato la progettazione in SIS. \par 
\bigskip
\textbf{La progettazione step-by-step \'e stata la seguente:}
\begin{enumerate}
	\item Istanziare {SECTOR\_A}, inserire automobili, controllare disponibilit\'a
	\item Istanziare {SECTOR\_B}, inserire automobili, controllare disponibilit\'a
	\item Istanziare {SECTOR\_C}, inserire automobili, controllare disponibilit\'a
	\item Codificare SBARRAIN e SBARRAOUT
	\item Aggiungere automobili in {SECTOR\_A}, {SECTOR\_B}, {SECTOR\_C}
	\item Rimuovere automobili in {SECTOR\_A}, {SECTOR\_B}, {SECTOR\_C}
	\item Codificare SBARRAIN quando {SECTOR\_A}, {SECTOR\_B} o {SECTOR\_C} sono pieni
	\item Codificare SBARRAOUT quando {SECTOR\_A}, {SECTOR\_B} o {SECTOR\_C} sono vuoti
	\item Codificare arresto macchina 
\end{enumerate} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}